\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{algpseudocode}	 % pseudo code
\usepackage{graphicx}		 % graphics
\usepackage{amsmath}		 % math symbols
\usepackage{amssymb}		 % math symbols
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}         % listing font
\usepackage{ulem}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,breaklines=true}

\usepackage[colorlinks,      % hyperlinks
            linktocpage,
            linkcolor=black,
            urlcolor=black]
            {hyperref}

\begin{document}

	\begin{center}

		\begin{picture}(0,0)(-40,-30)
			\includegraphics{images/fu_logo}
		\end{picture}

        \begin{picture}(0,0)(220,-37)
			\includegraphics{images/agdb_logo}
		\end{picture}

		\vspace{0.5cm}

        \Large{\textbf{Datenbanksysteme}}\\
        \normalsize


		\vspace{0.5cm}

        \large{\textbf{Projekt}}
        \normalsize

		\vspace{0.5cm}

		Freie Universität Berlin\\
        Fachbereich Mathematik und Informatik, Institut für Informatik\\
        Arbeitsgruppe Datenbanken und Informationssysteme\\
        Prof. Dr. Agnès Voisard, Nicolas Lehmann\\
        Sommersemester 2017

        \vspace{1 cm}

      	Team: Yannis Klingele, Rainier Robles, Raphael Taxis

        \vspace{1 cm}

        \today


    \end{center}
\vspace{1 cm}

\newpage

\tableofcontents

\section{Das Projekt}

Ziel dieses Projektes ist die Erstellung einer anschaulichen Visualisierung vom Inhalt der Tweets von Hillary Clinton und Donald Trump im Vorfeld der US-Präsidentschaftswahl 2016.

Die Mitglieder des Projektteams sind Yannis Klingele, Rainier Robles und Raphael Taxis. Wir alle haben gemeinsam das Studium der Informatik im Mono-Bachalor angefangen und sind jetzt im vierten Semester.

Wir nutzen Google-Drive zum gemeinsamen Speichern von Daten. Außerdem speichern wir den Code in einem Repository auf dem GitLab der FU. Zur Erzeugung von Diagrammen benutzen wir die Seite draw.io. Unsere Kommunikation außerhalb der Treffen läuft über Telegram. Das Repository ist unter \url{https://git.imp.fu-berlin.de/rctx/dbs-projekt} aufrufbar.

An unserem ersten Treffen am 5. Mai 2017 haben wir die erste Iteration gemeinsam ausgearbeitet und das ER-Diagramm erstellt. Außerdem haben wir abgesprochen, welche Tools wir zur Durchführung des Projektes nutzten werden. Wir haben uns die erarbeiteten Aufgaben aufgeteilt, sodass jeder einen Textabschnitt bekommen hat, den er für die Dokumentation ausgearbeitet hat.

Die zweite Iteration haben wir am 30.5. und 31.5. bearbeitet. Mit Hilfe von PgAdmin wurden die Tabellen erstellt, in Python wurde ein Programm zu Bereinigung und dann eines zum Import der Daten geschrieben. Es haben sich Probleme ergeben die zu Änderungen im ER-Diagramm und im relationalem Modell  geführt haben. Details dazu siehe Abschnitt \ref{subsec:aenderungen}. Des Weiteren wurde die Konfiguration des Webservers für das Projekt festgehalten.

Während der dritten Iteration haben wir mit Python ein Programm geschrieben, das für alle Grafiken und Diagramme in der späteren Webapplikation die Daten von der Datenbank abfragt. Darauf aufbauend haben wir ebenfalls in Python die Clusteranalyse durchgeführt und ein Programm geschrieben, das für die Webapplikation Daten in den verschiedensten Aggreagationen als json Datei abspeichert. In JavaScript und html wurde dann die Webapplikation geschrieben, welche auf die json-Dateien zugreift. Die letzte Iteration war die aufwändigste. Wir haben an mehreren Tagen zwischen dem 21.6. und 10.7. daran gearbeitet.

\section{Modellierung}
\subsection{Eingabedaten}

Datengrundlage für das Projekt sind die zur Verfügung gestellten Eingabedaten. Dabei handelt es sich um 6126 Tweets von Hillary Clinton und Donald Trump aus dem Zeitraum vom 5. Januar 2016 bis zum 28. September 2016. Die Tweets liegen in einer Excel und CSV Tabelle vor.

Die Tabelle (Abb. \ref{fig:datensatz}) enthält für jeden Tweet den Autor und den Text des Tweets. Wenn es sich bei dem Tweet um einen Retweet handelt, dann ist der originale Autor angegeben. Außerdem enthält die Tabelle die Uhrzeit, die Information, ob es sich um ein Zitat handelt, die Anzahl der Retweets, die Anzahl der Favorisierungen, den verwendeten Client und eine Angabe, ob der Tweettext im Datensatz gekürzt ist. Des Weiteren können die Texte der Tweets Mentions, Hashtags und Links enthalten.

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\textwidth]{images/screenshot_datensatz.png}
   \caption{Der Datensatz}
   \label{fig:datensatz}
\end{figure}

\subsection{ER-Modell}

Das ER-Modell (Abb. \ref{fig:ermodell}) besteht im wesentlichen aus den Entitäten Tweet und Hashtag. Ein Tweet kann mehrere Hashtags enthalten, ein Hashtag kann aber nicht ohne einen Tweet existieren. In der Tabelle sind die verschieden Attribute von Tweets enthalten, eine ID unterscheidet Tweets voneinander (Schlüssel). Die Hashtags haben eine absolute Anzahl, die sich aus allen Tweets die eine Anzahl an Hashtags enthalten ableiten lässt. Der Text eines Hashtags unterscheidet sie voneinander. Für eine spätere Aufzählung von Hashtags, die miteinander auftreten, gibt es eine Anzahl, die aus den Tweets abgeleitet wird. In einer späteren Iteration für diese Implementation muss bedacht werden, wie eine Abfrage der Hashtags, die miteinander auftreten, aussieht und dass die Zahl halbiert werden muss, da es zu jeder Kombination eine symmetrische Kombination gibt, die ausgegeben wird.

\begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\textwidth]{images/er-modell.png}
   \caption{Das ER-Modell}
   \label{fig:ermodell}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Relationales Modell}

\begin{itemize}
\item Tweet(ID : int, Zeitpunkt : int, Autor : char[15], Retweets : int, Favourites : int, Text : char[140])
\item Hashtag(Text : char[140], absoluteAnzahl : int)
\item enthaelt(ID : int, Text : char[140], Anzahl : int)
\item trittAufMit(TextA : char[140], TextB : char[140], Anzahl : int)
\end{itemize}

Die meisten von den verwendeten Datentypen sind ohne große Erklärungen verständlich. Zum Beispiel ist es klar, dass die Anzahl der Retweets beziehungsweise der Favourites als ints betrachtet werden. Einige gewählte Datentypen ergeben sich aus den Spezifikationen und Regeln von Twitter. Benutzernamen dürfen nur 15 Zeichen lang sein \cite{website:twitter01}, deswegen ist Autor ein String von chars mit Länge 15. Tweets sind beschränkt auf 140 Zeichen, deshalb ist der gewählte Datentyp ein String von chars mit Länge 140. Logischerweise dürfen Hashtags nicht länger als ein Tweet sein und haben damit den gleichen Datentyp wie Tweets. Zusätzlich haben wir entschieden, dass der Zeitpunkt als UNIX-Timestamp dargstellt wird, da wir noch kein besseres Format kennen, um die Zeit zu speichern. Deshalb hat er den Datentyp int.

\subsection{Erstellung der Datenbank}

Mit einer Installation von PostreSQL auf Ubuntu 16.04 LTS wird mit folgendem Befehl die Datenbank ``Election'' für einen Nutzer ``user'' erzeugt. Mit dem nächsten Befehl kann sich der Nuzter in einer PostgreSQL-Shell mit der Datenbank verbinden.

\begin{lstlisting}
sudo -u postgres createdb -O user Election
psql -d Election
\end{lstlisting}

\section{Datenimport}

\subsection{Änderungen und Probleme}
\label{subsec:aenderungen}
Es hat sich im Laufe dieser Iteration als praktikabel erwiesen, die Datenbank nun nicht mehr lokal zu hosten. Wir nutzen jetzt bis auf Weiteres den Datenbankserver, der uns zur Verfügung gestellt worden ist. Außerdem haben wir beim Import festgestellt, dass der Inhalt eines Tweets durch Sonderzeichen wie etwa einem Zeilenumbruch bis 280 Byte lang sein kann. Außerdem gab es Probleme mit der Groß- und Kleinschreibung von Tabellen- und Attributnamen beim Import. Um dieses Problem zu umgehen, haben wir der Einfachheit halber alle diese Namen jetzt nur noch in Kleinschreibung. Als letztes ist uns aufgefallen, dass die Relation ``trittaufmit'' auch eine Referenz auf den Tweet haben sollte. Dadurch gestaltet sich der Import einfacher. Außerdem kann nun direkt durch einen Join von ``trittaufmit'' und ``tweet'' die Zeitliche Entwicklung von Hashtag-Paaren abgefragt werden. Des Weiteren haben wir die abgeleiteten Attribute aus dem relationalem Modell entfernt.

Im neuen ER-Modell besteht nun eine Verbindung zwischen ``tweet'' und ``trittaufmit''. Das neue relationale Modell sieht wie folgt aus:

\begin{itemize}
\item tweet(\underline{id : int}, zeitpunkt : int, autor : char[15], retweets : int, favourites : int, text : char[280])
\item hashtag(\underline{text : char[280]})
\item enthaelt(\underline{\dashuline{id : int}}, \underline{\dashuline{text : char[280]}}, anzahl : int)
\item trittaufmit(\underline{\dashuline{texta : char[280]}}, \underline{\dashuline{textb : char[280]}}, \underline{\dashuline{id : int}})
\end{itemize}

\subsection{Datenbankschema}
Die SQL Dateien lehnt sich an das angepasste relationale Modell an. Nachdem wir unsere Tabellen in der Datenbank agdbs-edu01.imp.fu-berlin.de  angepasst haben, benutzten wir die Funktion von PgAdmin, um Sicherungen dieser Tabellen in SQL Dateien anzulegen. Die SQL Dateien der einzelnen Tabellen haben wir in eine Datei zusammengelegt und die Kommentare und COPY Funktionen entfernt.

\subsection{Datenbereinigung}
Für die Bereinigung der Daten haben wir ein Programm in Python geschrieben, dass auf die Excel Datei angewendet wird. Das hat den Vorteil, dass sogenannte carriage returns innerhalb eines Tweets nicht als neue Zeilen betrachtet werden. Jede einzelne Zelle wird individuell gelesen und betrachtet.

Wir haben die Bibliothek openpyxl benutzt, damit wir mit Excel Workbooks arbeiten können. Das haben wir heruntergeladen, installiert, und im Programm importiert.

Unser Programm öffnet die Datei american-election-tweets.xlsx und geht zum einzigen Worksheet, american-election-tweets. Danach wird ein neues Worksheet namens cleaned-tweets erzeugt. Das Programm kopiert genau die Zellen, die wir für den Datenimport brauchen: handle, tweet, retweet\_count, und favorite\_count. Zusätzlich brauchen wir eine Funktion, welche die Timestamps in der Excel Datei in UNIX Time umwandelt. Dafür brauchen wir den Parser aus der Bibliothek dateutil und die Bibliothek calendar und datetime. Das Programm merkt in jedem Schritt die Indizes, damit sind die Daten immer in der richtigen Reihenfolge.

Zum Schluss wird das Worksheet american-election-tweets gelöscht und unsere gereinigten Daten werden in einer neuer Datei namens cleaned-tweets.xlsx gespeichert. Diese Datei wird für den Datenimport benutzt.

\subsection{Datenimport}
Für den Datenimport haben wir nochmal ein Programm in Python geschrieben, das auf der Excel Datei, die wir durch die Daten Bereinigung erzeugt haben, angewendet wird. Wir haben wieder die Bibliothek openpyxl verwednet und für den Zugriff auf der Datenbank haben wir die Bibliothek psycopg2 benutzt. Zusätzlich brauchen wir die Bibliothek re, damit wir mit Regular Expressions arbeiten können.

Wir haben in unserem Programm einige Hilsfunktionen geschrieben. xlref nimmt die  Indizes (für die Zeile und Spalte) und gibt den Name der (Excel) Zelle zurück. tweetdata geht durch eine Zeile in der Excel Datei und speichert die Daten für den Import. hashtaglist nimmt ein Tweet und gibt drei Listen von Hashtags zurück: Eine mit allen Vorkommen eines Hashtags, eine ohne Wiederholungen, und eine ohne Hashtags, die wir schon in einem vorherigen Tweet gefunden haben. Die Hashtags werden mit Hilfe von Regular Expressions extrahiert. zipidhashtag nimmt eine Liste von Hashtags und die Tweet-ID und erzeugt eine Liste von Listen mit Tweet-ID, Hashtag, und Anzahl des Vorkommens dieses Hashtags im Tweet. ziphashtags erzeugt eine Liste von allen Paaren von Hashtags in einem Tweet und fügt auch die Tweet-ID hinzu. (Die Hashtags müssen paarweise unterschiedlich sein.)

Das Programm wird mit unserer Datenbank verbunden. Dann geht es durch jede Zeile in der Excel Datei cleaned-tweets.xlsx, führt die notwendigen Funktionen und schließlich die INSERT INTO Befehle aus. Mit dem conn.commit() Befehl werden alle Daten in der Datenbank gespeichert.

\subsection{Webserver}
Für den Webserver haben wir folgende Anforderungen: Er soll php Dateien ausführen und php soll sich mit postgresql Servern verbinden, um dann Abfragen oder Manipulationen durchzuführen. Hier benutzen wir die Pakete nginx zusammen mit php7.0-fpm und php7.0-pgsql. Die Dateien der Webanwendung sollen später im Verzeichnis /var/www/html liegen.

Nach der Installation wird nur die Konfiguration von nginx angepasst. Die Standarteinstellungen von php7.0-fpm müssen nicht geändert werden. Zur Ausführung der php-Dateien werden diese von nginx an den php7.0-fpm service weitergeleitet. Dazu wird in der Datei /etc/nginx/sites-enabled/default folgendes in der Serverkonfiguration hinzugefügt:\cite{website:do01}

\begin{lstlisting}
location ~ \.php\$ {
    include snippets/fastcgi-php.conf;
    fastcgi_pass unix:/run/php/php7.0-fpm.sock;
}
\end{lstlisting}

\section{Data Mining und Visualisierung}

\subsection{Planung}

In der letzten Iteration hatten wir einen gewöhnlichen Webserver mit php aufgesetzt. Bei der Planung der letzten Iteration erschien es uns aber zu aufwändig, die Abfragen an die Datenbank in php umzusetzen. Wir mussten auch festlegen, wie wir die Ergebnisse des Clusterings speichern. Letztendlich haben wir uns dafür entschieden, die fertige Webapplikation komplett aus statischen Dateien zu bauen. Dadurch konnten wir auch alles in den uns vertrauten Sprachen Python und JavaScript umsetzten. Ein Python Modul führt die Abfragen an die Datenbank durch. Ein weiteres Modul nimmt diese Ergebnisse und nutzt die Daten für das Clustering. Ein letztes Python Programm nimmt die Ergebnisse der Abfragen und des Clusterings und erstellt damit die Dateien für die statische Webapplikation. Diese werden als json gespeichert. Vor der Implementierung haben wir auch geplant, wie genau die Webapplikation aussehen soll. So haben wir für jedes Balkendiagramm, jede Tabelle und jede andere Visualisierung vorher überlegt, welche Abfragen dafür an die Datenbank notwendig sind. Während der Implementierung der Webapplikation und des Clusterings haben wir aber immer noch Abfragen gefunden, die wir noch nicht gespeichert haben. Diese mussten dann ergänzt werden.

\subsection{Erstellen von Queries}

Wie in unserer Absprache der dritten Iteration beschlossen, macht ein Python Programm die SQL-Abfragen für unsere Datenbank und speichert sie statisch sowohl für den k-means Algorithmus und als auch für den Webserver. Wir haben uns für Python 3.6 statt 2.7 entschieden, da Python 3.x UTF-8 Codierung interpretieren kann. Das Programm stellt zuerst eine Verbindung zu unserer Datenbank auf ``agdbs-edu01.imp.fu-berlin.de'' mit dem Namen ``Election\_Yannis\_Ren\_Raphael'' her, führt dann die SQL-Abfrage aus, bereinigt die Daten, indem es unnötige Leertasten entfernt und es von einer Liste von Tupeln zu einer Liste von Listen formatiert. Mit Hilfe von Definieren der einzelnen Funktionen können nur benötigte Listen in andere Python Programme exportiert werden.

\subsection{Data Mining und Clusteranalyse}

Wir haben verschiedene mögliche Dimensionen gewählt und dann versucht,
welche am Ende sinnvoll werden. Wir haben die Kombinationen einfach
getestet und angeschaut, ob ein nützliches Clustering existieren
kann.

Zur Analyse unsere Daten haben wir auch ein Programm in Python erstellt.
Dieses Programm nutzt verschiedene Pakete, die die Analyse und
eventuelle graphische Darstellung vereinfachen.

\begin{itemize}
\item
  matplotlib.pyplot - Für die Erzeugung von Graphen
\item
  numpy - Für die Erzeugung von Arrays, die notwendig für die
  Clusteranalyse sind
\item
  sklearn - Für die eignetliche Datenanalyse, u.a. k-means Clustering
\item
  scipy - Für unser Ellenbogengraph
\end{itemize}

Ein großes Problem unseren Datensatzes ist, dass ungefähr zwei drittel
aller Hashtags nur einmal verwendet werden. D.h., wenn wir irgendeine
Analyse durchführen, dann gibt es in der Regel eine (oder auch mehrere)
Cluster, die nur aus diesen Hashtags bestehen. Auch wenn wir zum
Beispiel erstes und letztes Vorkommen eines Hashtags in UNIX Time als
Dimensionen auswählen, gibt es eine klare Gerade von solche Hashtags. Wir haben
überlegt, ob es sinnvoll ist, die Hashtags ohne jene zu analysieren,
die nur  einmal vorkommenden, aber dann wird unser Datensatz noch kleiner. Am Ende
haben wir unsere Dimensionen so gewählt, dass dieser große Cluster von
einmaligen Hashtags sinnvoll interpretierbar ist.

Als Dimensionen haben wir die Anzahl der Verwendung eines
bestimmten Hashtags und die gesamte Anzahl von Retweets und Favourites
aller Tweets, die ein bestimmtes Hashtag enthält, gewählt. Mit einer Durchführung
einer linearen Regression haben wir festgestellt, dass Favourites und Retweets
miteinander korrelieren. Deswegen werden diese beiden Werte addiert. Wir haben
einen Ellenbogengraph erzeugt (s. Abb. \ref{fig:ellbow}), damit wir bestimmen können, was ein
sinnvolles k ist. Der Graph ist nach jeder Ausführung anders, aber nach
mehreren Graphen haben wir uns für k = 4 entschieden.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{src/elbow_final.png}
  \caption{Ellenbogengraph}
  \label{fig:ellbow}
\end{figure}

Wir können unsere vier Cluster (s. Abb. \ref{fig:cluster1}) so beschreiben:

\begin{itemize}
\item
  ``Very Influential Hashtags'' sind Hashtags, die am meisten verwendet
  werden und welche die meisten gesamten Retweets und Favourites haben. Diese
  Cluster besteht aus \#makeamericagreatagain und \#trump2016. Wir
  merken, dass diese zwei Hashtags weit entfernt von allen andere
  Hashtags im Graph sind.
\item
  ``Influential Hashtags'' sind Hashtags, die auch relativ häufig
  verwendet werden und in Tweets mit vielen Retweets und Favourites
  vorkommen. Dieser Cluster besteht aus \#americafirst, \#debatenight,
  \#imwithyou, und \#maga.
\item
  ``Notable Hashtags'' sind Hashtags, die vielleicht genauso oder fast
  so oft verwendet werden, aber deren Tweets nicht so viele Retweets und
  Favourites wie der letzte Cluster haben. Dieser Cluster besteht aus
  \#crookedhillary, \#debates2016, \#demsinphilly, \#rncincle,
  \#supertuesday, \#trumppence16, \#trumptrain, und \#votetrump.
\item
  ``Rarely Used Hashtags'' sind Hashtags die vielleicht nur einmal
  verwendet werden, oder nicht so häufig benutzt wurden oder in Tweets mit
  weniger Retweets und Favourites sind. Das ist unsere größter Cluster.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{src/clusterplot_1.png}
  \caption{Clusteranalyse}
  \label{fig:cluster1}
\end{figure}

Wir haben auch eine Clusteranalyse ausgeführt, wobei die Dimension der
Anteil der Verwendung eines Hashtags von Trump bzw. Clinton ist (s. Abb \ref{fig:cluster2}). Da die Zahlen streng korreliert sind, ist das
nicht unsere Hauptanalyse, aber wir haben das Clustering aus Interesse durchgeführt.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{src/clusterplot_2.png}
  \caption{Alternative Clusteranalyse}
  \label{fig:cluster2}
\end{figure}

\subsection{Visualisierung}

Webdesign kann eine aufwändige Arbeit sein, insbesondere wenn eine Webanwendung auf verschiedenen Browsern funktionieren soll und dabei auch elegant aussehen muss. Um uns diesbezüglich viel Arbeit zu ersparen, haben wir das Framework bootstraps benutzt. Dieses bringt als erstes ein gutes Standarddesign mit sich und hat schon viele nützliche Elemete wie Buttons und Menüleisten implementiert, sodass sich darum nicht viel gekümmert werden muss.
Für die Darstellung von Balkendiagrammen haben wir die flot Bibliothek benutzt, für das Darstellen von sortierbaren Tabellen wurde die DataTables Bibliothek verwendet. jQuery wurde für verschiedenste Aufgaben benutzt, so zum Beispiel auch für das Laden der jsons. Zur Darstellung von Graphen nutzten wir sigmajs.

Im ersten Schritt der Visualisierung wurde in html Code ein Prototyp der Webapplikation erstellt. Das fertige Grundgerüst blieb während der weiteren Implementierung weitestgehend erhalten. Am Ende hatte die Webapplikation folgende Elemente:
\begin{itemize}
  \item Eine Startseite
  \par Ein kurzer Informationstext begrüßt die Besucher der Seite. Über einen Button kommt man zur eigentlichen Anwendung.
  \item Eine Seite für Hashtags
  \par Dies ist die Hauptseite. Hier gibt es ein Balkendiagramm, das die Anzahl von Hashtags pro Tag anzeigt. Außerdem wird das Ergebnis des Clusterings dargestellt. In einem Netzwerk wir gezeigt, welche Hashtags gemeinsam auftreten. Auf Wunsch kann man sich die Hashtags auch wiederum in den Farben der Cluster einfärben, um zu erkennen, wozu welcher Hashtag gehört. Eine Liste gibt schnelle Fakten zur Webapplikation an. Außerdem wird tabellarisch dargestellt, welche Hashtags und welche Paare von Hashtags am meisten aufgetreten sind. In der Tabelle sind die Hashtags und die Paare nach ihrem Ranking sortiert. Das Ranking entspricht der absteigend sortierten Anzahl an Vorkommen. Ein Klick auf einen Hashtag leitet zur Seite des jeweiligen Hashtags weiter.
  \item Eine Seite für Tweets
  \par Hier werden die Top 100 Tweets nach ihrer Wichtigkeit sortiert angezeigt. Das Ranking der Tweets, entspricht der absteigend sortierten Anzahl an Favorites und Retweets zusammengenommen. Ein Klick auf einen Hashtag leitet auch hier wieder zur Seite des jeweiligen Hashtags weiter. Wir haben uns dagegen entschieden alle Tweets anzuzeigen. Ein json, der all diese Daten enthalten würde, wäre schon etwa 1.6 MB groß. Tests haben ergeben, dass der JavaScript Code beim Durchlaufen des jsons viel zulange braucht. Es kann sogar vorkommen, dass der Browsertab mit der Webapplikation abstürzt. Deswegen ist die Anzahl der Tweets begrenzt.
  \item Eine Seite für jeden einzelnen Hashtag
  \par Hier wird für den jeweiligen Hashtag in einem Balkendiagramm angezeigt, wie sich sein Vorkommen im Laufe der Zeit entwickelt hat. Außerdem ist ablesbar zu welchem Cluster der Hashtag gehört und mit welchem anderen Hashtags dieser aufgetreten ist. Am Ende der Seite sind noch die Tweets aufgelistet, in dem der Hashtag vorkommt. Wenn auf dieser Seite auf einen Hashtag geklickt wird, dann werden alle Darstellungen entsprechend aktualisiert. Somit kann auch für jeden Hashtag zum Beispiel das entsprechende Balkendiagramm angezeigt werden.
\end{itemize}

Für jedes Balkendiagramm, für jede Tabelle, für jede Liste und auch für jede andere Ansicht wurde eine eigene json Datei erstellt. Im Pythonprogramm, dass diese Aufgabe erfüllt, wurden die Module json, datetime, copy und math benutzt. Das Modul json wandelt Listen und Dictionaries in die korrekte json Darstellung um. Datetime war für das Behandeln der Daten der Tage notwendig. Mit copy werden zum Beispiel Listen kopiert, wobei jeder Wert neu initialisiert und referenziert wird. Math war für das Berechnen der Positionen von den Knoten im Hashtagnetzwerk notwendig. Die Erstellung der jsons für die Balkendiagramme, für die Tabellen und für die Übersichtslisten, war recht einfach und konnte sich direkt den Ergebnissen der Queryabfragen bedienen.

Eine besondere Herausforderung war allerdings die Erstellung des Netzwerkes. Es war klar, wie man in dem Netzwerk gleichzeitig die Cluster darstellt. Dies wurde einfach durch Einfärben der Knoten und Kanten gelöst. Das Schwierige war den Graphen schön und lesbar zu zeichnen. Als ersten Test haben wir die Hashtags in einem Halbkreis gezeichnet. Das Ergebnis war jedoch sehr unschön. Nach langem herumprobieren wurde eine Lösung gefunden, die auf Breitensuche basiert. Die Knoten werden zunächst nach ihrem Grad sortiert. Dann wird bei dem Knoten mit höchstem Grad Breitensuche gestartet. Der Baum, der dabei entsteht, wird strukturell in einem verschachtelten Python Dictionary gespeichert. Jeder Knoten darf natürlich dabei nur einmal in einem Baum vorkommen. Wenn noch Knoten übrig sind, die noch nicht vergeben sind, dann wird dort ein neuer Baum gestartet. Im zweiten Schritt müssen die Knoten alle gezeichnet werden. Hierbei wird immer bei der Wurzel gestartet. Die Unterbäume werden im Kreis darum platziert. Dabei werden Polarkoordinaten benutzt. Als Endergebnis ist ein großer Graph entstanden, der hauptsächlich Hashtags von Trump enthält. Daneben gibt es weitere kleinere Zusammenhangskomponenten des Graphen und sehr viele einzelnen Knoten, also Hashtags, die nur alleine aufgetreten sind.

Die verschiedenen json Dateien werden beim Laden der Seite mit Javascript eingelesen. Diese erstellen dann die verschiedenen Diagramme, Listen und Tabellen. Nur das Clusterdiagramm ist ein festes Bild, das beim Clustering mit mathplotlib in Python exportiert wurde. Der Übersichts halber, haben die json-Dateien ähnliche Namen, wie die html div ids auf den jeweiligen Seiten. Für jede div id gibt es in JavaScript eine jQuery Funtion, welche die json-Dateien lädt und in der Callbackfuntion, das div befüllt. Auf der Seite für den einzelnen Hashtag entnimmt JavaScript den anzuzeigenden Hashtag aus der URL.

\section{Fazit}

Wir konnten eine gute Visualisierung der Tweets und Hashtags aus dem US-Wahlkampf erstellen. Insbesondere die Clusteranalyse und die Erzeugung des Hashtag-Netzwerkes zeigen, wie stark Trump den Wahlkampf auf Twitter ausgetragen hat. Die größte Zusammenhangskomponente im Netzwerk, besteht aus Hashtags, die Trump verwendet hat. Auch die beiden Hashtags aus dem Cluster ``Very Influential Hashtags'' gehören zum Repetoire von Trump. Hillary hat dagegen im Hahstagnetzwerk nur eine sehr übersichtliche Zusammenhangskomponente mit ihrem Hashtag \#imwithher.

Wir konnten bei dem Projekt zum ersten Mal erfahren, wie es ist, ein längeres Programmierprojekt durchzuführen, mit unter auch unter Zeitdruck zu stehen und trotzdem die Aufgaben pünktlich fertig zu stellen. Insgesamt ist es für das Erfolgserlebnis sehr von Vorteil, dass bei diesem Projekt eine benutzbare Applikation herauskam. Dies fehlt im gewöhnlichen Übungsbetrieb an der Universität manchmal. Das Endergebnis von unserem Projekt kann unter folgendem Link gefunden und benutzt werden: \url{https://page.mi.fu-berlin.de/rctx/election2016/}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{dokumentation}

\end{document}
